\begin{exoApp}{30}{2}[Suite, IAF et fonction]\label{\formatexo{20}}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0 = 4$ et $\forall n \in \N$ \[u_{n+1} = 4 + \frac{\ln u_n}{4}.\]
\begin{enumerate}
\item Soit $f(x) = 4 + \cfrac{\ln x}{4}$. Étudier la fonction $f$ et montrer que $f(\interff{1 \E^2}) \subset \interff{1 \E^2}$.
\item Étudier les variations de $ h(x) = f(x) - x$ sur $\interff{1 \E^2}$. En déduire que l'équation $h(x) = 0$ possède une unique solution dans $\interff{1 \E^2}$ que l'on notera $\alpha$.
\item Montrer que pour tout $n \in \N$, $u_n$ existe et appartient à l'intervalle $\interff{1 \E^{2}}$.
\item \begin{enumerate}
\item Montrer que $u_1 \geq u_0 $. En déduire que pour tout $n \in \N$, $u_{n+1} \geq u_n$.
\item En déduire que $(u_n)$ converge vers $\alpha$.
\end{enumerate} 
\item \begin{enumerate}
\item Montrer que pour tout $x,y \in \interff{1 \E^2}$, $|f(y)-f(x)| \leq \frac{1}{4}|x-y|$.
\item En déduire que $|u_{n+1} - \alpha| \leq \frac{1}{4}|u_n- \alpha|$.
\item Donner une majoration de $|u_n-\alpha|$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\item Déterminer un entier $N$ tel que $|u_N - \alpha| \leq 10^{-9}$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $f$ est dérivable sur $\R>$ (fonction logarithme) et pour tout $x>0$, $f'(x)=\frac{1}{4x}>0$. Ainsi, $f$ est strictement croissante sur $\R>$.\\
	De plus, $f(1)=4 \in [1,\eu{2}]$ et $f(\eu{2})=4+\frac{1}{2}=4,5\in [1, \eu{2}]$. Par stricte croissance de $f$, $f([1,\eu{2}]) \subset [1,\eu{2}]$.
	\item $h$ est dérivable sur $[1,\eu{2}]$ comme somme de deux fonctions dérivables, et pour tout réel $x>0$, \[ h'(x)=\frac{1}{4x}-1=\frac{1-4x}{4x} \]
	Sur $[1, \eu{2}]$, $h'(x)<0$ et donc $h$ est strictement décroissante sur $[1, \eu{2}]$.\\
	$h$ est continue et strictement décroissante sur $[1, \eu{2}]$. Ainsi, $h$ établit une bijection de $[1, \eu{2}]$ dans $h([1, \eu{2}])=[4,5-\eu{2}, 3]$. Or, $0\in [4,5-\eu{2}, 3]$. Ainsi, puisque $h$ est bijective, l'équation $h(x)=0$ admet une unique solution sur $[1, \eu{2}]$.
	\item Récurrence classique, l'intervalle $[1,\eu{2}]$ est stable par $f$.
	\item ~\begin{enumerate}
	\item $u_1=4+\frac{\ln(4)}{4}>4=u_0$. Par récurrence ensuite, et puisque $f$ est croissante sur $\R>$, on en déduit que $u_{n+1}\geq u_n$, c'est-à-dire que $u$ est croissante.
	\item $(u_n)$ est croissante, majorée par $\eu{2}$. D'après le théorème de convergence monotone, $u$ converge. D'après le théorème du point fixe, la fonction $f$ étant continue sur $[1,\eu{2}]$, $u$ converge vers un point fixe de $f$. Or, d'après la question $2$, il y en a un seul. \\Donc $u$ converge vers $\alpha$.
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item Sur $[1, \eu{2}]$ : 
	\begin{align*}
	 1\leq x \leq \eu{2} & \text{ donc } 4\leq 4x \leq 4\eu{2} \\
	 &\text{ soit } \frac{1}{4}\geq \frac{1}{4x} \geq \frac{1}{4\eu{2}} \text{ car la fonction inverse est strictement décroissante sur $\R>$}	
	\end{align*}
Ainsi, \[ -\frac{1}{4}< \frac{1}{4\eu{2}} \leq f'(x)\leq \frac{1}{4} \text{ soit } \left | f'(x)\right| \leq \frac{1}{4} \]
 $f$ est continue sur $[1, \eu{2}]$, dérivable sur $]1,\eu{2}[$. D'après l'inégalité des accroissements finis : 
 \[ \forall~(x,y)\in [1,\eu{2}],\quad |f(y)-f(x)|\leq \frac{1}{4}|y-x| \]
 	\item On prend $y=u_n\in [1,\eu{2}]$ et $x=\alpha \in [1,\eu{2}]$. Puisque $f(u_n)=u_{n+1}$ et $f(\alpha)=\alpha$, on a 
 	\[ |f(u_n)-f(\alpha)|\leq \frac14|u_n-\alpha| \Leftrightarrow |u_{n+1}-\alpha| \leq \frac14|u_n-\alpha| \]
 	\item On montre alors, par récurrence sur $n$, que \[ \forall~n\in \N,\quad |u_n-\alpha| \leq \left(\frac{1}{4}\right)^n |u_0-\alpha| \]
 	\item 
	\end{enumerate}
	\item Il suffit de prendre $\left(\frac{1}{4}\right)^n|u_0-\alpha| \leq 10^{-9}$, c'est-à-dire
	\[ n \geq \frac{\ln\left(\frac{10^{-9}}{|u_0-\alpha|}\right)}{\ln\left(\frac14\right)} \]
\end{enumerate}
\end{correction}
